\documentclass[times, utf8, zavrsni]{fer}
\usepackage{booktabs}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\DeclareCaptionType{equ}[][]
\lstset{ breaklines=true }
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}


\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{6223}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Sustav za raspoznavanje prometnih znakova}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Mihael Macuka}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
%\izvornik
\includepdf{zadatak.jpg}


% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{
Posebna zahvala obitelji za bezuvjetnu potporu kroz godine studiranja.
Također, zahvala mentoru,izv.prof.dr.sc. Zoranu Kalafatiću, na pravovremenom usmjeravanju i korisnim savjetima pri izradi završnog rada}
\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Prometni znakovi nalaze se svuda oko nas. Radi svoje sigurnosti, potrebno je poznavati prometne znakove te se ponašati u skladu s pravilima koje oni propisuju. Zbog različitog značenja, poznavamo različite oblike znakove(kvadratne, okrugle, kvadratne).
Na kraju ovog rada bit će implementiran jednostavan program za raspoznavanje nekoliko znakova u raznim situacijama. Sustav će raditi raspoznavanje znakova za:
\begin{itemize}
	\item djecu na cesti
	\item pješačka i biciklistička staza
	\item zabranu parkiranja i zaustavljanja
	\item parkirano mjesto
	\item jednosmjernu ulicu
\end{itemize}
Sustav je lako nadogradiv te se uz male promjene može podržati i raspoznavanje ostalih znakova.
\section{Primjena sustava za raspoznavanje prometnih znakova}
Najčešća primjena sustava za raspoznavanje prometnih znakova je u automobilskoj industriji. Mnogi proizvođači ulažu znatna sredstva u razvoj sustava kojima se raspoznaju znakovi te se ovisno o njima odlučuje o sljedećim postupcima kako bi se izbjegle nesreće ili se vožnja prilagodila uvjetima na prometnici.
Osim kao dio dodatne opreme za informiranje vozača o ograničenjima, sustav se koristi i kod autonomnih vozila koji se kreću po prometnici bez potrebe za reagiranjem vozača. \\
Jedan od takvih primjera je proizvođač Tesla koji u svoja vozila ugrađuje autopilot. Osim sustava za prepoznavanje prometnih znakova, na sličan način izgrađeni su i sustavi za upravljanje vozilom koji se kreću ovisno o situaciji u okolini(zaustavljaju u slučaju da je automobil ispred autonomnog vozila, izbjegavaju prepreke).
\chapter{Strojno učenje i neuronske mreže}
Sustav će biti implementiran kao neuronska mreža koja će klasificirati znakove te ih nakon klasifikacije pridružiti jednoj od 6 klasa znakova. Svaki od prije spomenutih znakova sačinjavat će jednu klasu znakova dok će jedna dodatna klasa biti negativi, slike koje ne sadrže niti jedan znak ili sadrže znak koji se ne može klasificirati niti jednom opisanom klasom. \\
Neuronske mreže dio su dubokog učenje koje u današnje vrijeme dolaze do sve veće primjene zbog preciznosti i lakšeg učenja na većem skupu podataka. Strojnim učenjem, čiji je podskup duboko učenje, pokušava se isprogramirati računalo tako da optimizira na osnovu podataka ili prethodnog iskustva neki kriterij uspješnosti. Izlaz samog treniranja je model koji se sastoji od više parametara koji se postavljaju u procesu učenja. \\
Nakon što istreniramo model, moguće je izračunati izlazni rezultat modela što je u našem slučaju jedna od klasa kojoj slika pripada.
\section{Nedostaci strojnog učenja}
Glavni problem strojnog učenja je moguće pojavljivanje prenaučenosti\engl{overfitting}. Najčešće nam  se prenaučenost javlja kod složenih primjera modela što uzrokuje da se model previše nauči na svojstva primjera za treniranje te izgubi sposobnost generalizacije. Prenaučenost primjećujemo tako da pri testiranju na podacima koje sustav nije vidio dobivamo loše rezultate (model krivo predviđa izlaze), dok pri testiranju s ulaznim podacima koje je sustav već vidio pri treniranju rezultati su izvrsni(gotovo nepogrešivi). Iz očitih razloga prenaučenost nije dobra kod modela jer ne želimo sustav zatvoriti samo za prepoznavanje malog skupa podataka na kojima se model trenira.\\
Postoji nekoliko pristupa kojima se pokušava riješiti problem prenaučenosti od kojih je najpoznatija unakrsna provjera.
 \subsection{Unakrsna provjera}
Unakrsna provjera je najjednostavniji učinkoviti način kojim se rješavamo prenaučenosti. Radi na principu da se iz ulaznih podataka uzme manja količina slika te da nakon svake epohe učenja slijedi validacija na tom skupu slika. Ovisno o izlaznim rezultatima modela, prepravljaju je određeni parametri te se kreće u sljedeću epohu učenja.Skup za testiranje predstavlja manji dio ulaznih slika za treniranje te se najčešće radi skup za validaciju od 30\% ulaznih slika \\
Pri unakrsnoj provjeri, nekad manju količinu ulaznih podataka odredimo kao skup za provjeru. Taj skup nam prvenstveno služi kako bismo odredili optimalnu složenost modela. Ako skup za provjeru postoji, model na treniramo na skupu za treniranje(koji je još uvijek najveći podskup ulaznih podataka). Nakon što istreniramo model, koristeći skup provjeru pokušavamo pronaći što bolji model. Nakon pronalaska modela, on se testira na skupu za testiranje. Ako izlazni podaci nisu zadovoljavajući, kreće se u novi ciklus učenja.
\section{Neuronske mreže}
Neuronske služe nam za klasifikaciju ulaznih podataka. Najčešće su nam ulazni podaci slike ili oblik numeričkog zapisa. Svrhu rada neuronske mreže možemo povezati s načinom percepcije objekata kod čovjeka. Ovisno o ulaznom podatku, slici koju ljudsko oko vidi, ljudski mozak može detektirati određene objekte.\\
U pozadini treniranja i previđanja rezultata kod neuronskih mreža, nalazi se skup algoritama i matematičkih funkcija koje služe za podešavanje parametara neuronske mreže što u konačnici dovodi do veće uspješnosti detekcije i klasifikacije ulaznih podataka.\\
Postoji više vrsta neunosnih mreža te se svaka od implementacija koristi u različitim situacijama. Primjeri su konvolucijska mreža koja se koristi kada su ulazni podaci slike ili memorijske mreže dobre za detekciju govora. \\
\subsection{Arhitektura neuronske mreže}
Svaka neuronska mreža sastoji se od slojeva \engl{layers}. Slojevi sadrže mnoštvo neurona koji su temeljne građevne jedinice neuronske mreže. Kada bismo neuron predstavili kao matematički izraz, on bi bio funkcija koja daje kao rezultat broj između 0 i 1 (uključene granice).  Vrijednost pojedinog neurona možemo gledati kao pokazatelj koliko je neuron aktivan u procesu treniranja ili predviđanja.\\
Kao što je prije spomenuto, slojevi su građeni od neurona. Svaka neuronska mreža sastoji ne od najmanje dva sloja, ulaznog i izlaznog. No, najčešće se između ta dva sloja nalaze i skriveni slojevi \engl{hidden layers}. Broj neurona u izlaznom sloju, kod kategorizacije slika, jednak je broju mogućih kategorija koje mreža može detektirati.
Neuroni dva susjedna sloja povezani su vezama. Ovisno o kombinaciji aktiviranih neurona u prijašnjem sloju, bit će aktivirani različiti neuroni u trenutnom sloju.
\subsection{Analiza unutar neurona}
Radi jednostavnosti objašnjavanja, pretpostavimo da su nam ulazni podaci slike. Kako se postupci u neuronskim mrežama pokušavaju prikazati matematički, veze između neurona dva sloja sadrže specifičnu težinu(koristeći prijašnju ideju o značajkama, težina predstavlja koliko je  značajka pojedinog neurona sadržana u značajki aktiviranog neuronu sljedećeg sloja). Vrijednost aktivacije neurona jednaka je\\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		a_j=\sum_{i=0}^{n} a_i*f_i,_j
	\end{equation}
	\caption{Vrijednost aktiviranog neurona}
\end{equ}\\
gdje je $a_i$ vrijednosti aktivnih neurona prijašnje razine, $a_j$ aktivan neuron sljedeće razine, a $f_{i,j}$ težina veze između neurona. Ukupna suma aktivacije najčešće je veća od jedan te se mora prilagoditi u interval između 0 i 1. Jedna od karakterističnih funkcija prilagodbe sume na interval je sigmoidna funkcija. \\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		\sigma(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}
	\end{equation}
	\caption{Sigmoidna funkcija}
\end{equ} \\
Karakteristika sigmoidne funkcije je njena omeđenost s 0 i 1 na osi ordinata te da za male brojeve daje vrijednosti bliske 0, a za velike vrijednosti bliske 1. Osim sigmoidne funkcije, čiji je problem mogućnost blokiranja procesa za vrijeme treniranja, poznatije aktivacijske funkcije su ReLU ili softmax. Softmax je također, kao i sigmoidna, eksponencijalna funkcija, ali je više općenitija te se koristi pri višeklasnoj klasifikaciji.\\
Ponekad želimo postaviti minimalni prag kada će neuron postati aktivan(funkcija aktivacije daje vrijednost veću od 0). U tom slučaju, prije primjene prilagodbe na primjereni interval, želimo od vrijednosti oduzeti određenu vrijednost \engl{bias}. Tada konačna funkcija aktivacije je\\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		a_j=\sigma(w_1*a_1+w_2*a_2+...+w_n*a_n-b_j)
	\end{equation}
	\caption{Konačna funkcija aktivacije}
\end{equ} 
\subsection{Učenje neuronske mreže}
Kako je prije spomenuto, proces učenje neuronske mreže je način podešavanja parametara. U neuronskoj mreži, parametri su težine veza između neurona i minimalna vrijednost aktivacije. Kako se navedeni parametri uče, ne možemo očekivati da će nam mreža odmah dati točne izlazne rezultate. Dobivene rezultate na izlazu možemo usporediti s točnim rezultatima(pri treniranju predajemo labele kojima kažemo kojoj od kategorija ulazni podataka pripada) te tako izvesti funkciju gubitka \engl{cost function}. Funkcija gubitka se izražava kao\\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		f=\sum_{i=0}^{n}(a_i-l_i)^2
	\end{equation}
\end{equ} \\
gdje je $a_i$ vrijednost aktivacije izlaznog neurona, a $l_i$ očekivana vrijednost aktivacije. Što je vrijednost funkcije veća, odstupanje od točne klasifikacije je veće, što nama nije u cilju. Zbog toga, cilj nam je pronaći minimum funkcije koristeći derivaciju. Kako eventualno radimo s funkcijom više varijabli, za izračun koristimo gradijentni spust \\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		\bigtriangledown f(x_1,x_2,...,x_n)=(\frac{\partial f}{\partial x_1},\frac{\partial f}{\partial x_2},...,\frac{\partial f}{\partial x_n})
	\end{equation}
	\caption{Gradijent funkcije}
\end{equ} \\
Kako gradijent pokazuje u smjer rasta funkcije, uzimamo za smjer kretanja negativnu vrijednost gradijenta.\\
Učenje se temelji na postupku kojim neuronska mreža "uči" na svojim greškama, krivim klasifikacijama, te ovisno o grešci prepravlja parametre. Kako bismo povećali vrijednost pojavljivanja točnog rezultata(povećali vrijednost aktivacije izlaznog neurona), imamo nekoliko pristupa od kojih je jedan povećavanje težina veza između neurona. Korisnost takvog pristupa imat će svi neuroni izlaznog sloja, ali veću će imati izlazni neuroni jer ovise o aktivnijim neuronima prijašnjeg sloja. \\
No, osim što želimo povećati aktivnost rezultantnog neurona, želimo smanjiti aktivnost neurona koji nam predviđaju krivi rezultat. Uzimajući u obzir sve izlazne čvorove, algoritam prolazi kroz sve izlazne čvorove te prepravlja težinu veze ovisno o preferencijama. Na kraju izračunamo prosjek promjene za svaku od težina. Dobiveni rezultat je proporcionalan s negativnim gradijentom u gradijentnom spustu. Algoritam prolaska kroz sve neurone radi postavljanja parametara(težine veza i minimalni prag) nazivamo \engl{backpropagation}.
\chapter{Implementacija sustava}
Kao i kod ostalih problema, moguće je rješavanje problema na više načina. Jedni od njih su bazirani na neuronskoj mreži odnosno na primjeni različitih transformacija na slici.
\section{Implementacija pomoću transformacija i analize boje}
Prije početka aktivnije primjene neuronskih mreža na problemu analize slika, pristup problemu temeljio se na primjeni transformacija na ulaznim podacima. Poznatija transformacija je Houghova transformacija. 
\subsection{Houghova transformacija i njezina primjena}
Houghova transformacija služi nam za detekciju objekata(primjer, geometrijskih oblika) na slici. Ovisno o objektu, transformacija primjenjuje različite trigonometrijske funkcije. Određene Houghove transformacije implementirane su unutar biblioteke OpenCV, poput transformacije za pronalazak kruga. Kako na jednoj slici možemo pronaći više točnih ili lažnih krugova, dana nam je mogućnost da odredimo minimalan odnosno maksimalan radijus koji će detektirani krug moći imati. Prije primjene Houghove transformacije, moramo na ulaznu sliku prebaciti u sive tonove \engl{grayscale}, te s nove slike eliminirati eventualne šumove. Šumovi se eliminiraju pomoću raznih filtera, između kojih je median filter.\\
Prije primjene Houghove transformacije potrebno je detektirati rubove. Rubovi se detektiraju koristeći Cannyjev ili Laplacov filter. Algoritmi za detekciju rubova rade primjenom gradijenta i njegovog smjera. U točki u kojoj se nalazi rub, magnituda gradijenta bit će velika. \newpage
\subsubsection{Houghova transformacija za pravac}
Algoritam Houghove transformacije sastoji se od nekoliko koraka. Prvi korak je parametrizacija jednadžbe objekta. Osim o koordinatama $(x,y)$, jednadžba nam može ovisiti i o nekim drugim parametrima. U ovisnosti o parametrima jednadžbe, kreira se matrica svih mogućih kombinacija parametara koju ćemo koristiti za zapis svih glasova pri određivanju točnog objekta. Proces glasanja sastoji se od izračuna svih parametara te inkrementiranja vrijednosti na poziciji određenoj izračunatim parametrima. Glasanje se provodi za svaku koordinatu ruba $(x,y)$. Zadnji korak je pronalaženje najveće vrijednosti unutar matrice. Parametri koji određuju tu vrijednost, parametri su parametrizirane jednadžbe našeg lika. Može postojati više kombinacija parametara s najvećom vrijednošću što povlači da slika sadrži više promatranih oblika.\\
Najjednostavniji primjer primjene Houghove transformacije je aproksimacija pravac. Svaki pravac može se zapisati kao $y=ax+b$, odnosno $b=-ax+y$. Ovakav način nije nam dobar za aproksimaciju vertikalnih linija jer nam u tom slučaju b i a teže u beskonačnost. Prikladniji je polarni oblik jednadžbe pravca $r=x\cos{\varphi}+y\sin{\varphi}$\\
\begin{figure}[!ht]
	%\begin{center}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm,height=5cm]{polarni}
		\caption{Polarna jednadžba pravca}
		\label{fig:polar}
	%\end{center}
\end{figure}\\
\begin{algorithm}
\caption{Houghova transformacija}
\label{algo:hough_transform}
	\begin{algorithmic}
		\STATE{matrica glasanja, P=[$\varphi_{min},...,\varphi_{max},r_{min},...,r_{max}$]}
			\FOR{Svaka koordinata $(x,y)$ u detektiranim rubovima}
				\STATE{$\varphi=\frac{y}{x}$}
				\STATE{$r=x\cos{\varphi}+y\sin{\varphi}$}
				\STATE{P[$\varphi,r$]=P[$\varphi,r$]+1}
			\ENDFOR
		\STATE{Pronađi kombinaciju $(\varphi,r)$ s najvećom vrijednošću}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}\newpage
Kombinacija $(\varphi,r)$ s najvećom vrijednosti predstavlja nam parametre pravca kojeg Houghova transformacija aproksimira. Na isti način može se primijeniti algoritam na ostale oblike, modifikacije su jednadžba kojom se oblik predstavlja i parametri u matrici glasanja.
\subsection{Analiza boje}
Svaka slika može se prikazati kao skup manjih građevnih jedinica, piksela. Boja piksela može se prikazati kao vektor koncentracije crvene, zelene i plave boje (RGB) gdje je svaka vrijednost omeđena s 0 i 255. Za usporedbu, vektor kojem su sve vrijednosti 0 predstavlja crnu boju, dok vektor kojem su sve vrijednosti 255 predstavlja bijelu boju. Alternativa prikazu nijanse boje s RGB je HSV. HSV također sadrži 3 komponente. Zbog određenih benefita (između kojih su lakše upravljanje svjetlosti boje te zornije prikazivanje kako čovjek raspoznaje boje) i jednakog spektra boja, pri analizi prikladnije je korištenje HSV načina zadavanja boja. 
\begin{figure}[H]
	%\begin{center}
		\centering
		\includegraphics[width=5cm,height=5cm]{hsv}
		\caption{Spektar boja kod HSV načina zadavanja}
		\label{fig:hsv}
	%\end{center}
\end{figure}
\subsection{Nedostaci pristupa}
Ovaj pristup ima nekoliko nedostataka. Zasigurno, jedan od nedostataka je i ovisnost o kvaliteti ulaznih podataka odnosno slika. Iako postoje mnogi implementirani filteri  kojima smanjujemo eventualne šumove slike, nakon primjene istih ne možemo sa sigurnošću tvrditi da će sustav na njima dobro raditi.\\
Također, za svaki od znakove koje želimo raspoznavati, moramo kreirati poseban detektor. Osim vremenski, takav pristup zahtjeva i veću pažnju na oblikovanju koda (pogotovo što se tiče dupliciranja koda).\\
Treći, možda i najvažniji razlog, je manja preciznost klasifikacije u odnosu na implementaciju s neuronskom mrežom. Implementacija koristeći Houghove transformacija postiže u prosjeku 15\% slabije  rezultate. Dok je neuronska mreža na testnim primjercima klasificirala s preciznošću većom od 95\%, preciznost kod druge implementacije nije bila veća od 85\% za pojedinu klasu te se često pojedinačno po klasi spuštala ispod 80\%. Iako se još uvijek četiri petine podataka klasificira točno, neuronska mreža nam daje puno veću sigurnost. 
\newpage
\section{Implementacija konvolucijskom mrežom}
Sustav za raspoznavanje prometnih znakova implementiran je kao konvolucijska mreža s više slojeva. Konvolucijska je mreža posebna vrsta neuronske mreže koja sadrži minimalno jedan konvolucijski sloj
\begin{figure}[H]
	%\begin{center}
		\centering
		\includegraphics[width=10cm,height=15cm]{neural_network}
		\caption{Implementirana konvolucijska mreža}
		\label{fig:neural_network}
	%\end{center}
\end{figure}\newpage
\subsection{Obrada ulaznog skupa podataka}
Prije treniranja, potrebno je pravilno obraditi i kreirati set ulaznih podataka. Petlja prolazi kroz svaku kategoriju i lokacije na računalo učitava slike, pretvara u sivu sliku i skalira. Uz listu učitanih slika, postavlja se i  labela koja pokazuje kojoj od kategorija slika pripada. Sve slike jedinke su veličine 80x80.\\
Nakon što se slike učitaju, redoslijed slika se izmiješa. Kada to ne bi bilo učinjeno, postojala bi mogućnost da se model predobro nauči na jednu kategoriju slika, a na ostale ne. Na kraju se značajke učitanih slika i labele spremaju na disk zasebno u svaku datoteku.
\subsection{Priprema konvolucijske mreže}
Nakon što se učitaju značajke i labele iz prije spremljenih datoteka, provodi se inicijalizacija Tensorflow modela. Potrebno je i provesti normalizaciju značajki i labela. Pri objašnjavanju strukture neuronske mreže, ustvrdili smo kako aktivacija neurona mora biti između 0 i 1. Kako su naši ulazni podaci vrijednosti kontrasta sive boje od 0 do 255, potrebno je prilagoditi interval željenom rasponu dijeljenjem s 255. \\
Kao model, koristi se sekvencijski model \engl{Sequential} iz biblioteke Keras.
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Sekvencijski model]
from keras.models import Sequential
model=Sequential()
\end{lstlisting}
Za razliku od ostalih modela, sekvencijski model je jednostavniji te pruža manje mogućnosti. Dodatni slojevi mogu se dodavati predavanjem direktnim predavanjem liste željenih slojeva u konstruktoru modela ili uzastopnim pozivanjem funkcije add nad kreiranim modelom. \newpage
\subsection{Arhitektura mreže}
\subsubsection{Ulazni dio}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Ulazni dio]
self.model.add(Conv2D(256, (3, 3), input_shape=self.features.shape[1:]))
self.model.add(Activation('relu'))
self.model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
\end{lstlisting}
Kao prvi sloj nalazi se konvolucijski sloj, Convo2D. On sadrži 256 neurona te služi za pretvorbu ulaznih značajka iz slika u izlazni tenzor.  Tenzor možemo shvatiti kao poopćenje matrice. Drugi parametar je \textit{kernel\_size} kojom specificiramo veličinu prozora koristeći koji prolazimo po cijeloj slici i analiziramo ju. Kako je konvolucijski sloj prvi, moramo to naznačiti parametrom \textit{input\_shape}. Također, kako ne bismo koristili pretpostavljenu linearnu aktivaciju, moramo naznačiti da želimo koristiti \textit{relu} kao za aktivacijsku funkciju. Također, kao možemo kao argument predati i parametar \textit{use\_bias} koji poprimao vrijednost istine ili laži. Ako je parametar istinit, vektor vrijednosti minimalne aktivacije dodaje se na izlaz.\\
Osim toga, dodajemo i \textit{MaxPooling2D} sloj. Najčešće se MaxPooling sloj dodaje nakon konvolucijskog sloja te se koristi kako bi smanjio dimenzionalnost izlaza konvolucijskog sloja. Princip rada je da se stvara matrica kojom se prolazi po ulazu sloja. Nakon svakog pomaka, iščitavaju se vrijednosti te se odabire maksimalna vrijednost na području matrice i zapisuje na izlaz sloja. Ako zadamo dimenziju (2,2), izlaz MaxPooling sloja bit će prepolovljen u širini i visini u usporedbi s veličinom izlaza konvolucijskog sloja. Veličina matrice zadaje se parametrom \textit{pool\_size}.
\subsubsection{Središnji dio}
Središnji dio započinje s konvolucijskim slojem kakav se nalazi i u ulaznom sloju. Nakon njega slijedi \textit{flatten} sloj. U tom sloju tenzor s izlaza pretvara se u tensor prvog reda (jednodimenzionalno polje) koje sadrži poredane elemente prijašnjeg tenzora.
\subsubsection{Izlazni dio}
Izlazni dio sastoji se od dva dijela.
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Izlazni dio]
 self.model.add(Dense(self.size))
 self.model.add(Activation('softmax'))
\end{lstlisting}
Potpuno povezani sloj služi za klasifikaciju rezultata. Kao parametar, prima veličinu izlaznog sloja, broj izlaznih neurona. Broj izlaznih neurona jednak je broju klasa koje se mogu klasificirati, u našem slučaju 6. Osim toga, može primiti i aktivacijsku funkciju koja je u našoj implementaciji softmax. Aktivacijska funkcija može se primiti na dva načina, kao parametar pri dodavanju dense sloja ili kao zaseban dio.\\
Osim spomenutih parametara, metoda može primiti funkcije za modifikaciju težina veza, minimalnog praga aktivacije odnosno vrijednosti aktivacija neurona.
\subsection{Treniranje mreže}
Nakon postavljanja kreiranja slojeva mreže, potrebno je konfigurirati i pokrenuti treniranje mreže. To se radi pomoću naredbe compile odnosno fit koje se pozivaju nad sekvencijskim modelom. Naredba compile poziva se prije naredbe fit te se njom konfigurira proces učenja.
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Konfiguracija procesa učenja]
self.model.compile(loss='categorical_crossentropy',optimizer='adam',metrics=['accuracy'])
\end{lstlisting}
Parametrom \textit{loss} specificiramo funkciju gubitka. Kako imamo višeklasnu klasifikaciju, odabiremo categorical\_crossentropy. Postoje i ostale implementirane funkcije gubitka koje se koriste u određenim situacijama, poput funkcije binary\_crossentropy koja se koristi pri binarnoj klasifikaciji.\\
Pomoću parametra \textit{metrics} specificiramo način na koji želimo da nam se gledaju performanse modela. Postoji sličnost funkcije gubitka i specificiranog parametra, no on se ne uzima u obzir tijekom treniranja. \\
Nakon konfiguracije treniranja, kreće se u treniranje same mreže
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Pokretanje treniranja]
self.model.fit(self.features, self.labels, batch_size=32, epochs=20 , validation_split=0.1,
                       callbacks=[self.tensor_board])
\end{lstlisting}
Predani argumenti self.features i self.labels predstavljaju značajke, odnosno pripadajuće labele za skup za treniranje. Također, predajemo vrijednost za \textit{batch\_size}. Tim parametrom određujemo koliko ćemo ulaznih slika uzeti odjedanput tijekom treniranja. \\
Parametrom \textit{epochs} određujemo koliko ćemo ciklusa imati tijekom treniranja. Jedan ciklus sastoji se od prolaska i analize kroz sve primjere skupa za treniranje.
Parametrom \textit{validation\_split} propisujemo postotak skupa za treniranje koji će se koristiti za validaciju tijekom testiranja.\\
Parametrom \textit{callbacks} predajemo instancu \textit{TensorBoarda}. 
\subsection{TensorBoard i proces treniranja}
TensorBoard nam služi za praćenje i analizu procesa treniranja. Pruža nam funkcionalnost dinamičkog prikaza vrijednosti funkcije gubitka odnosno uspješnosti validacije. Također, TensorBoard nam omogućuje kreiranje prikaza cijele neuronske mreže sa svojim slojevima (primjer je slika \ref{fig:neural_network}). Pokretanje TenorBoarda izvodi se iz naredbenog retka. Prikaz analize odvija se u pregledniku na adresi koja je dana nakon pokretanja iz naredbenog retka.\\
Proces treniranja modela neuronske mreže trajao je 56 minuta. Model je treniran na ukupno 2101 slika gdje je skup za validaciju zadržao 234 primjerka. Raspored slika za treniranje i validaciju bio je slijedeći
\begin{table}[htb]
	\caption{Skup za treniranje}
	\label{tbl:treniranje}
	\centering
	\begin{tabular}
		{||p{1cm}||p{4cm}||p{3cm}||}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Skup za treniranje} \\
		\hline
		\hline
		Redni broj klase & Klasa ulaznih podataka & Broj primjeraka\\
		\hline
		\hline
		0 & Djeca na cesti & 157\\
		\hline
		1 & Pješačka i biciklistička staza & 196\\
		\hline
		2 & Zabrana parkiranja i zaustavljanja & 148\\
		\hline
		3 & Parkirno mjesto & 147\\ 
		\hline
		4 & Jednosmjerna ulica & 118\\
		\hline
		5 & Negativi & 1569\\
		\hline
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}\\
Slike za treniranje i testiranje dio su belgijskog skupa slika prometnih znakova.\footnote{Link: https://btsd.ethz.ch/shareddata/}
\chapter{Rezultati implementiranog sustava}
Osim što je sustav ispitan na podskupu za testiranje koji je izrađen tijekom procesa treniranja, model je istestiran i na dodatnom skupu slika s kojima sustav nije bio upoznat tijekom testiranja.\\
\begin{table}[htb]
	\caption{Rezultati testiranje}
	\label{tbl:testiranje}
	\centering
	\begin{tabular}
		{||p{1cm}||p{3cm}||p{2cm}||p{2cm}||p{2cm}||p{2cm}||}
		\hline
		\multicolumn{6}{|c|}{Rezultati testiranja} \\
		\hline
		\hline
		Redni broj klase & Klasa ulaznih podataka & Ukupan broj slika & Broj točno klasificiranih slika & Broj krivo klasificiranih slika & Postotak uspješnosti \\
		\hline
		\hline
		0 & Djeca na cesti & 90 & 87 & 3 & 96.7\%\\
		\hline
		1 & Pješačka i biciklistička staza & 99 & 99 & 0 & 100\%\\
		\hline
		2 & Zabrana parkiranja i zaustavljanja & 11 & 10 & 1 & 90.9\%\\
		\hline
		3 & Parkirno mjesto & 31 & 30 & 1 & 96.8\%\\ 
		\hline
		4 & Jednosmjerna ulica  & 48 & 48 & 0 & 100\% \\
		\hline
		5 & Negativi & 24 & 24 & 0 & 100\% \\
		\hline
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}\\
Kao što je i očekivano, model nije savršen te ne daje točan izlaz (klasu slike) u svim slučajevima.\newpage
Kada bismo zbrojili sve točne klasifikacije te to stavili u omjer s ukupnim brojem slika za testiranje, dobijemo sljedeću uspješnost rada sustava.\\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		tocnost= \frac{broj\ uspjesno\ klasificiranih\ slika}{ukupan\ broj\ slika}=\frac{298}{303}=98.3\%
	\end{equation}
	\caption{Ukupna točnost}
\end{equ}\\
Ako nas zanima ukupan postotak neuspješno klasificiranih slika, on iznosi: \\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		ukupna\_neuspjesnost= \frac{broj\ neuspjesno\ klasificiranih\ slika}{ukupan\ broj\ slika}=\frac{5}{303}=1.7\%
	\end{equation}
	\caption{Ukupna neuspješnost}
\end{equ}\\
Govore spomenuti način izračuna točnosti nazivamo odziv \engl{recall}.\\
Osim odziva, postoji još nekoliko načina kako možemo procijeniti uspješnost sustava. To su preciznost \engl{precision} i F1 mjera, koja ovisi o odzivu i preciznosti. Preciznost izračunavamo po izrazu
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		preciznost=\frac{tocno\ klasificirani\ pozitivi}{zbroj\ tocno\ klasificiranih\ pozitiva\ i\ laznih\ pozitiva}
	\end{equation}
	\caption{Odziv}
\end{equ}\\
dok F1 mjeru izračunavamo kao\\
\begin{equ}[!ht]
	\begin{equation}
		F1\_mjera=2*\frac{odziv*preciznost}{odziv+preciznost}
	\end{equation}
	\caption{F1 mjera}
\end{equ} \newpage
Kako naš model raspoznaje više klasa, potrebno je odziv, preciznost i F1 mjeru izračunati za svaku od klasa\\
\begin{table}[htb]
	\caption{Matrica zabune}
	\label{tbl:rezultati}
	\centering
	\begin{tabular}
		{||p{4cm}||p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}||}
		\hline
		\multicolumn{7}{|c|}{Matrica zabune}\\
		\hline
		\hline
		Predviđeno - Točno & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
		\hline
		\hline
		0 & 87 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
		\hline
		1 & 1 & 99 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		2 & 0 & 0 & 10 & 0 & 0 & 0 \\
		\hline
		3 & 0 & 0 & 0 & 30 & 0 & 0 \\
		\hline
		4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 48 & 0 \\
		\hline
		5 & 2 & 0 & 1 & 0 & 0 &24 \\
		\hline
		\hline
	\end{tabular} 
\end{table}\\
Iz gornjih podataka za svaku od klasa dobijemo rezultate:\\
\begin{table}[htb]
	\caption{Odziv, preciznost i F1 mjera po kategorijama}
	\label{tbl:konstante}
	\centering
	\begin{tabular}
		{||p{2cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}||}
		\hline
		\multicolumn{4}{|c|}{Odziv, preciznost i F1 mjera po kategorijama}\\
		\hline
		\hline
		Klasa & Odziv & Preciznost & F1 mjera\\
		\hline
		\hline
		0 & 0.99 & 0.97 & 0.98  \\
		\hline
		1 & 0.99 & 1 & 0.99  \\
		\hline
		2 & 1 & 0.91 & 0.95  \\
		\hline
		3 & 1 & 0.97 & 0.98  \\
		\hline
		4 & 1 & 1 & 1  \\
		\hline
		5 & 0.89 & 1 & 0.94 \\
		\hline
		\hline
	\end{tabular}
\end{table} \\
Vrijednosti odziva i preciznosti možemo direktno izračunati iz redaka i stupaca matrice zabune \engl{confusion matrix}. Odziv računamo tako da podijelimo vrijednost u $i$-toj ćeliji(gdje je $i$ pozicija retka iz kojeg iščitavamo) sa sumom vrijednosti u tom retku. Preciznost određujemo na sličan način tako da podijelimo $i$-tu vrijednost u $i$-tom stupcu sa sumom vrijednosti u tom stupcu.  \\
Iz vrijednosti odziva odnosno preciznosti svake klase, možemo izračunati ukupnu F1 mjeru sustava. Prosječan odziv iznosi 0.978, a preciznost 0.975 što daje F1  mjeru 0.976.
\chapter{Korišteni alati i tehnologije}
Pri implementaciji sustava za raspoznavanje znakova korištene su sljedeći programski jezici i biblioteke:
\begin{itemize}
	\item Python
	\item Tensorflow
	\item OpenCV
\end{itemize}
\section{Python}
Programski jezik Python je široko rasprostranjen jezik te je često korišten pri obradi podatak kao i pri strojnom učenju. Također, korišten je i pri izradi internetskih stranica primarno kao serverski(backend)jezik. Poznat je po svojoj jednostavnosti i čitljivosti,koja je uzrokovana potrebom za uvlačenjem blokova programskog koda. Poznat je i kao skriptni jezik te je njegovo izvođenje podržano na svim većim i poznatijim operacijskim sustavima.
Python podržava objektno orijentirano programiranje kao i strukturno programiranje te proceduralno. Dinamički je jezik te kao takav ne zahtijeva dinamičko zadavanje tipova varijabli i povratnih vrijednosti.
\section{Tensorflow}
Tensorflow je biblioteka implementirana od strane Googlea koja se koristi pri strojnom učenju i radu algoritama temeljenih na radu s matematičkim podacima. Najčešće se koristi pri detekciji zvuka i govori, analizi teksta i pri detekciji slika i videa.
Princip rada kod Tensorflowa je da korisniku omogući kreiranje grafova protoka podataka gdje svaki čvor predstavlja matematičku operaciju dok su čvorovi međusobno povezani višedimenzionalnim vektorom podataka, tenzorom. Iako pruža dobru potporu Pythonu preko sučelja, sama je biblioteka pisana u C++ radi bržeg izvođenja. Osim verzije koja operacije izvršava na procesoru, Tensorflow podržava i verziju biblioteke koja operacije izvršava na vanjskoj grafičkoj kartici. Prednost takvog rada je brzina jer su operacije na grafičkim karticama optimiziranije za stojno učenje.
Podržava rad na svim računalnim platformama kao i na mobilnim sustavima(Android i iOS).
\section{OpenCV}
OpenCV je biblioteka primarno korištena u računalnom vidu. Pruža funkcionalnost za obradu slika i detekciju objekata na slici. Za strojno učenje postoji posebna biblioteka koja sadrži funkcionalnost za izradu neuronskih mreža.
Isto kao Tensorflow, biblioteka je pisana u C++. No, također postoji podrška za Python, Javu i Matlab/Octavu. Izvođenje je podržano na svim većim mobilnim i računalnim platformama. 
\chapter{Zaključak}
Kao razultat dobiven je sustav za raspoznavanje prometnih znakova koji nam omogućuje detekciju 5 klasa znakova i negativa. Implementirani sustav pomoću neuronske mreže postiže zadovoljavajuću uspješnost klasifikacije. Iako mreža ne sadrži mnogo slojeva, dokazano je kako i usprkos tome daje zadovoljavajuće rezultate. \\Kao nadogradnja na program, nameće se mogućnost raspoznavanje više vrsta znakova. Uz trenutnu implementaciju, promjene pri nadogradnji su minimalne te se uz adekvatan skup slika za treniranje i testiranja lagano može proširiti funkcionalnost.\\
\bibliography{literatura}
\begin{enumerate}
\item Serdar Yegulalp, What is TensorFlow? The machine learning library explained, https://www.infoworld.com/article/3278008/what-is-tensorflow-the-machine-learning-library-explained.html, 19.svibnja 2019.
\item Jacci Howard Bear, The HSV Color Model in Graphic Design, https://www.lifewire.com/what-is-hsv-in-design-1078068, 26. svibnja 2019
\item Jovian Lin, Keras ModelsL Sequential vs. Functional, https://jovianlin.io/keras-models-sequential-vs-functional/, 26. svibnja 2019
\item Sagar Sharma, Activation Functions in Neural Network, https://towardsdatascience.com/activation-functions-neural-networks-1cbd9f8d91d6, 26. svibnja 2019
\item Keras, Pooling Layers, https://keras.io/layers/pooling/, 1.lipnja 2019
\item Keras, Convolutional Layers, https://keras.io/layers/convolutional/, 1. lipnja 2019
\item Dvostruki integral u polarnim koordinatama, https://www.fsb.unizg.hr/matematika/poglavlje3.14, 1.lipnja 2019
\end{enumerate}
\bibliographystyle{fer}
\listoffigures
\listoftables
\begin{sazetak}
U ovom radu implementiran je sustav za raspoznavanje prometnih znakova. Iako postoje različiti načini rješavanja problema, odabran je način rješavanja pomoću neuronske mreže.
Sustav je implementiran za klasifikaciju pet vrste znakova te klasificira sa zadovoljavajućom točnošću koja prelazi 90\%. Neuronska se mreža sastoji od nekoliko slojeva gdje je ulazni sloj
veličine 256 neurona, a izlazni 6 što predstavlja broj mogućih kombinacija prilikom klasifikacije (pet klasa prometnih znakova i jedna klasa za negative). 

\kljucnerijeci{računalni vid, raspoznavanje prometnih znakova, neuronske mreže}

\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{System for traffic sign recognition}
\begin{abstract}
In this thesis a traffic sign recognition system is implemented. A neural network is used for solving this problem, although other methods exist. The system can classify 5 different types of traffic signs with an accuracy of over 90\%. The neural network consists of several layers, where the input layer contains 256 neurons, and the output layer consists 6, which represents the number of possible classifications (5 classes of traffic signs and 1 class for negatives).

\keywords{computer vision, traffic sign recognition, neural network}

\end{abstract}
\end{document}